

## Práctica 2 (Ejercicio 6)

David Nikolov Yordanov

Queremos aproximar la ecuación elíptica:

$$-u'' + u = f(x), \quad u(0) = u(1) = 0$$

donde  $f(x) = (1 + \pi^2) \sin(\pi x)$ .

### La aproximación

Consideramos una función test,  $v \in V = H_0^1 = \{v \in S^1 : u'(0) = u'(1) = 0\}$ .

Multiplicamos pues a la expresión que queremos aproximar:

$$-u''v + uv = f(x)v$$

Integrando en  $[0, 1]$  tenemos:

$$\int_0^1 -u''v + uv \, dx = \int_0^1 f v \, dx$$

Aplicando la regla de la cadena en el primer término de la suma:

$$\int_0^1 -u''v \, dx = \underbrace{-u'v]_0^1}_0 + \int_0^1 u'v' \, dx = \int_0^1 u'v' \, dx$$

Volviendo a la ecuación primera tenemos que la expresión en forma débil será:

$$\int_0^1 u'v' \, dx + \int_0^1 uv \, dx = \int_0^1 f v \, dx$$

Consideramos ahora el Método Galerkin, es decir, trabajamos en un espacio discreto  $V_h \subset V$ , como el espacio es finito podemos considerar una base del mismo  $\{\varphi_i(x)\}_{i=1}^N$ .

La solución aproximada se definirá como  $u_h(x) = \sum_{j=1}^N c_j \varphi_j(x)$ . También se puede considerar en vez de la  $v$  trabajar con las  $\varphi_i$  de la base.

Llevando la aproximación a la formulación débil nos deja con:

$$c_j \left( \int_0^1 \varphi_j' \varphi_i' \, dx + \int_0^1 \varphi_j \varphi_i \, dx \right) = \int_0^1 f \varphi_i \, dx \quad i = 1, \dots, N$$

Vectorialmente:

$$c(K + M) = F$$

Las matrices  $K$  y  $M$ , en general se denominan, matriz de rigidez y masa respectivamente.

Con coeficientes:  $M_{ij} = \int_\Omega \varphi_i \varphi_j \, dx$ ,  $K_{ij} = \int_\Omega \varphi_i' \varphi_j' \, dx$ .

En este trabajo, estudiamos los casos de aproximación por polinomios lineales a trozos y polinomios cuadráticos a trozos.

## Elementos Lineales

Trabajamos en intervalos equiespaciados en el  $[0, 1]$ .

Suponemos el espacio

$$V_h = \left\{ \varphi(x) : \varphi_k|_{[x_k, x_{k+1}]} \text{ lineal} \right\}$$

Consideramos primero un intervalo de referencia  $[0, 1]$ , y definimos las funciones base lineales en este intervalo:

$$\psi_1(x) = 1 - x$$

$$\psi_2(x) = x$$

Que cumplen  $\psi_1(0) = \psi_2(1) = 1$ ,  $\psi_1(1) = \psi_2(0) = 0$ .

Sabemos las considerando el cambio al intervalo de referencia los coeficientes serán de la forma:

$$M_{ij} = \int_{\Omega} \varphi_i \varphi_j dx = h \int_0^1 \psi_i \psi_j dx K_{ij} = \int_{\Omega} \varphi_i' \varphi_j' dx = h/h^2 \int_0^1 \psi_i' \psi_j' dx$$

Donde los  $\psi_l$  se escogieran de tal forma que mantengan la pendiente, si tiene pendiente negativa se toma  $\psi_1$ , si es positiva entonces se considerara  $\psi_2$ .

Luego tendremos que:

$$M = h/6 \begin{pmatrix} 4 & 1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 \\ 1 & 4 & 1 & 0 & \dots & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 4 & 1 & \dots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 1 & 4 \end{pmatrix}$$

$$K = 1/h \begin{pmatrix} 2 & -1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0 \\ -1 & 2 & -1 & 0 & \dots & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 2 & -1 & \dots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \dots & -1 & 2 \end{pmatrix}$$